**圣多美和普林西比民主共和国**（），通称**圣多美和普林西比**，簡稱**聖普**，位于[中非西部的](../Page/中部非洲.md "wikilink")[几内亚湾](../Page/几内亚湾.md "wikilink")，由[圣多美岛](../Page/圣多美岛.md "wikilink")、[普林西比岛和附近一些礁](../Page/普林西比岛.md "wikilink")、屿组成。面积1001平方公里。人口约90%居住在圣多美岛。居民主要是[班图人](../Page/班图人.md "wikilink")，还有[混血](../Page/混血.md "wikilink")[穆拉托人和](../Page/穆拉托人.md "wikilink")[印度人](../Page/印度人.md "wikilink")，[葡萄牙语为官方语言](../Page/葡萄牙语.md "wikilink")，原为[葡萄牙殖民地](../Page/葡萄牙殖民地.md "wikilink")。1975年7月12日独立，成立民主共和国。圣普是世界上[最低度開發國家之一](../Page/最低度開發國家.md "wikilink")。\[1\]
\[2\]

## 歷史

聖多美普林西比在1469到1472年之間被[葡萄牙人發現](../Page/葡萄牙人.md "wikilink")。阿瓦盧卡米尼亞（Alvaro
Caminha）在1493年於聖多美島成功建立殖民地，他也得到這塊土地為賞賜。普林西比島的殖民於1500年也在類似的安排之下開始。葡萄牙殖民者利用奴隸的勞力在16世紀中葉將聖多美普林西比變成了非洲最重要的[砂糖出口地](../Page/砂糖.md "wikilink")。聖多美島從1522年開始直接受葡萄牙王國統治，普林西比島則是從1573年開始直接受葡萄牙王國統治。

砂糖產業在隨後的一百年間沒落。到[十七世紀中葉](../Page/十七世紀.md "wikilink")，聖多美只是一個補給船隻用的停靠港而已。[十九世紀早期](../Page/十九世紀.md "wikilink")，引進了兩種經濟作物：[咖啡與](../Page/咖啡.md "wikilink")[可可](../Page/可可.md "wikilink")。當地肥沃的[火山土壤特別適合這些新的經濟作物](../Page/火山.md "wikilink")，於是出現了許多莊園（roça）。由葡萄牙公司或是不在當地的地主所擁有的莊園幾乎佔據了當地所有好的農田。到了1908年，聖多美成了[世界最大的](../Page/世界.md "wikilink")[可可產地](../Page/可可.md "wikilink")，[可可到現在還是該國最重要的作物](../Page/可可.md "wikilink")。

## 地理

[Golf_von_Guinea.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Golf_von_Guinea.jpg "fig:Golf_von_Guinea.jpg")
[Tp-map.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tp-map.png "fig:Tp-map.png")
聖多美與普林西比位於非洲幾內亞灣。聖多美島距離非洲西岸255公里，普林西比島距離非洲西岸220公里，兩島相距146公里，是非洲第二小的國家（僅次於[塞舌尔](../Page/塞舌尔.md "wikilink")），兩島都是火山島，面積共1001平方公里。

其他鄰近的附屬島嶼由北至南包括Pedras Tinhosas、Boné de Jóquei、Cabras Isles，和赤道橫越的Rolas
Isles等。

島上植被茂盛，溪流交錯，也有許多高山，重要的如：聖多美峰(Pico de São
Tomé）（2024公尺）、Pinheiro（1613公尺）、Calvário（1600公尺）、Cabumbé（1403公尺）、普林西比峰Pico
do Príncipe（948公尺），與Pico Papagaio（680公尺）等，另外，南部的大狗山（Pico Cão
Grande）標高663公尺，是Caué區的的地標。

[热带雨林气候](../Page/热带雨林气候.md "wikilink")，终年高温多雨。年降水量1000～3000毫米，两岛西南迎风坡达5000毫米。

除了聖多美市以外，其他位於聖多美島上的重要城市包括：Neves、Guadalupe、Trindade、Santana，與São João dos
Angolares，Santo António則位於普林西比島。

## 行政区划

聖多美普林西比全國劃分為2個省：聖多美本島一省設有六個縣、普林西比島則為獨立的一省設有一個縣。

自1995年4月29日起，[普林西比省設自治政府](../Page/普林西比岛.md "wikilink")。

## 经济

以农业为主，主产可可，其次是[咖啡](../Page/咖啡.md "wikilink")、[椰子](../Page/椰子.md "wikilink")。工业有肥皂厂、锯木厂等。两岛主要产品有95%外运。主要出口可可（占出口总值的3/4）、[咖啡](../Page/咖啡.md "wikilink")、[椰子](../Page/椰子.md "wikilink")、油棕产品。被[联合国列为世界上最不发达的国家之一](../Page/联合国.md "wikilink")。

## 教育

聖多美和普林西比的教育義務教育為四年。教育系統缺乏教室，教師不足，且沒有充分培訓，教科書和教材不足，教育規劃和管理不善，缺乏社區參與學校管理。學校系統的國內經費不足，使系統高度依賴外國融資。\[3\]

高等教育機構為國家學院（聖多美和普林西比）和聖多美和普林西比大學。

## 政治

[一院制议会](../Page/一院制.md "wikilink")[圣多美和普林西比国民议会共](../Page/圣多美和普林西比国民议会.md "wikilink")55席，任期為4年。最近一届國會選舉於2014年10月舉行，現任議長若澤·迪奧戈。2006年的政黨選舉席次如下：MDFM12席、PCD11席、MLSTP20席、ADI11席、Navo
Rumo1席。

内阁成员由總統任命。

## 照片集

2011-SaoTome-35 (8084201052).jpg|聖多美島海灘泳池 2011-SaoTome-36
(8084198701).jpg|遊艇碼頭 Airside View of the Terminal Building - São Tomé
International Airport.JPG|國際機場 <File:Sao> tome mercado.jpg|首都當地市場
<File:Resort> in Ilheu das Rolas.jpg|羅拉斯觀光飯店 Rolas Furnas Geysir Sao
Tome e Principe.jpg|地熱噴泉 In the city center, the new marketplace bustles
with activity..jpg|蔬果批發中心 Sao tome fort.jpg|聖多美碉堡 Lagoa Azul Lighthouse,
São Tomé and Príncipe - 20070804 (cropped).jpg|Lagoa Azul太陽能燈塔 Cidade de
São Tomé (4238867188).jpg|首都別墅區 Sao Tome Market Computer Cafe
(16063091877).jpg|班圖人青少年在網咖

## 參考文献

{{-}}

[圣多美普林西比](../Category/圣多美普林西比.md "wikilink")
[Category:非洲国家](../Category/非洲国家.md "wikilink")
[Category:中非](../Category/中非.md "wikilink")
[Category:非洲岛国](../Category/非洲岛国.md "wikilink")
[Category:共和國](../Category/共和國.md "wikilink")
[Category:大西洋國家](../Category/大西洋國家.md "wikilink")
[Category:幾內亞灣](../Category/幾內亞灣.md "wikilink")
[Category:前葡萄牙殖民地](../Category/前葡萄牙殖民地.md "wikilink")
[Category:葡萄牙語國家地區](../Category/葡萄牙語國家地區.md "wikilink")
[Category:1975年建立的國家或政權](../Category/1975年建立的國家或政權.md "wikilink")
[Category:社会主义国家](../Category/社会主义国家.md "wikilink")

1.  [The Expulsion 1492 Chronicles, section XI: "The Vale of Tears",
    quoting Joseph Hacohen (1496-1577); also, section XVII, quoting 16th
    century author Samuel
    Usque](http://www.aish.com/h/9av/aas/52421817.html)
2.  [History](http://www.saotomeprincipe-roma.it/cms/front_content.php?idcat=42)
3.  "São Tomé and Príncipe". 2001 Findings on the Worst Forms of Child
    Labor. Bureau of International Labor Affairs, U.S. Department of
    Labor (2002). This article incorporates text from this source, which
    is in the public domain.